% ============================================
% ===== CAPÍTULO 2: ANÁLISIS =====
% ============================================
\chapter{Análisis}\label{chap:analisis}
En este capítulo se define el proyecto, estableciendo los requisitos funcionales y no funcionales. Después de obtener dichos requisitos, se delimitará el alcance del proyecto mediante un estudio de viabilidad debido a la limitación de recursos, en concreto el tiempo. En caso de ser viable se realizará completamente; en caso negativo, se limitará a una parte del proyecto que proporcione un conjunto modular funcional.

\section{Definición y alcance del proyecto}
\subsubsection{Definición del Proyecto}

El proyecto \textbf{API Canary de Validación de Facturación Cloud} consiste en el desarrollo e implementación de un sistema de validación cruzada automatizada para los procesos de facturación de IONOS Cloud. Esta solución implementa una arquitectura de despliegue gradual (Canary) que permite la detección temprana de inconsistencias mediante la comparación de resultados entre sistemas independientes.

La API actúa como un \textit{sistema de alerta temprana} que ejecuta validaciones periódicas sobre los datos de facturación generados por el Data Center Designer (DCD), comparándolos con los sistemas legacy de facturación para garantizar coherencia y precisión en los cargos a los clientes.

\subsubsection{Alcance Técnico}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Desarrollo de API REST:} Implementación de \textit{endpoints}\footnote{Es la URL específica y única (https://api.ejemplo.com/usuarios) que permite a una aplicación cliente interactuar con un servidor para acceder, modificar o enviar recursos específicos.}  para ejecución, programación y monitoreo de validaciones.

    \item \textbf{Sistema de Despliegue Canary:} Mecanismos para implementaciones graduales con capacidad de rollback automático. Basado en GitLab.

    \item \textbf{Validación Cruzada:} Comparación automática entre:
          \begin{itemize}
              \item Datos del DCD (Data Center Designer).
              \item Cálculos teóricos reales del coste.
          \end{itemize}

    \item \textbf{Monitoreo y Alertas:} Sistema de notificaciones en tiempo real ante discrepancias detectadas.
\end{itemize}

\subsubsection{Alcance Funcional}

El sistema cubre las siguientes funcionalidades principales:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Validación Automatizada:}
          \begin{itemize}
              \item Ejecución programada de validaciones (diaria, semanal, mensual).
              \item Verificación de consistencia en cálculos de facturación.
              \item Detección de discrepancias en precios y tarifas.
          \end{itemize}

    \item \textbf{Gestión de Configuración:}
          \begin{itemize}
              \item Administración de reglas de validación.
              \item Configuración de umbrales de tolerancia.
              \item Gestión de frecuencias de ejecución.
          \end{itemize}

    \item \textbf{Reporting y Dashboard:}
          \begin{itemize}
              \item Generación de reportes de validación.
              \item Dashboard de métricas y KPIs.
              \item Histórico de discrepancias detectadas.
          \end{itemize}

    \item \textbf{Integraciones:}
          \begin{itemize}
              \item Conexión con sistemas DCD de IONOS.
              \item Comunicación con sistemas de alertas (Slack, Email, Teams).
          \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Límites y Exclusiones}

\begin{itemize}
    \item \textbf{No incluye:} Modificación de sistemas legacy de facturación.
    \item \textbf{No incluye:} Desarrollo de interfaz gráfica de usuario (GUI) completa.
    \item \textbf{No incluye:} Gestión de reclamaciones de clientes.
    \item \textbf{Se limita a:} Entornos de desarrollo, testing y producción de IONOS Cloud.
    \item \textbf{Se limita a:} Validación de facturación del DCD de IONOS Cloud (no otros productos).
\end{itemize}

\newpage


\subsubsection{Objetivos de Calidad}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|p{0.35\textwidth}|p{0.25\textwidth}|p{0.3\textwidth}|}
        \hline
        \textbf{Métrica}                               & \textbf{Objetivo} & \textbf{Justificación}                \\
        \hline
        \hline
        Tiempo de detección de errores                 & < 24 horas        & Minimizar impacto en clientes.        \\
        \hline
        Precisión en validación de elementos estáticos & 99.9\%            & Garantizar fiabilidad de facturación. \\
        \hline
        Cobertura de tests                             & > 95\%            & Calidad del código y funcionalidad.   \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Métricas de calidad del proyecto}
    \label{tab:metricas-calidad}
\end{table}

\subsubsection{Entregables del Proyecto}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Código fuente:} Repositorio Git con toda la implementación.
    \item \textbf{Memoria de implementación:} Documentación del proceso y de lecciones aprendidas.
\end{itemize}

\section{Requisitos}
A partir del análisis anterior, realizado el 3 de febrero ambas tablas de requisitos, se identificaron los siguientes requisitos, cumpliendo así con las fechas de los hitos que se muestran en la sección~\ref{sec:hitos}.
\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|p{0.1\textwidth}|p{0.7\textwidth}|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Requisitos no Funcionales}}                                              \\
        \hline
        \hline
        Código & Descripción                                                                                  \\
        \hline
        RNF01  & Fiabilidad, tener garantías del correcto funcionamiento.                                     \\
        \hline
        RNF02  & Mantenibilidad, facilitando la actualización y la adición de nuevos tipos de recursos.       \\
        \hline
        RNF03  & Seguridad, Credenciales seguras para las APIs y accesos restringidos al contrato de pruebas. \\
        \hline
        RNF04  & Costos, minimización de los costos de recursos de prueba.                                    \\
        \hline
        RNF05  & Lenguaje, uso de JavaScript ES6+ con módulos por herencia del grupo de trabajo.              \\
        \hline
        RNF06  & Runtime, uso de Node.js 18+.                                                                 \\
        \hline
        RNF07  & Gestión de paquetes, uso de Yarn 3+.                                                         \\
        \hline
        RNF08  & Versionado, uso de GitLab como control de versiones principal.                               \\
        \hline
        RNF09  & Estructura, uso de la organización de proyecto propia del equipo de trabajo.                 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Requisitos no funcionales}
    \label{tab:requisitos-no-funcionales}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|p{0.1\textwidth}|p{0.55\textwidth}|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Requisitos Funcionales}}                                                                                                                                             \\
        \hline
        \hline
        Código     & Descripción                                                                                                                                                                          \\
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{RF01 - Gestión del Contrato de Pruebas}}                                                                                                                             \\
        \hline
        RF01.01    & El sistema debe tener un usuario exclusivo para las pruebas de facturación.                                                                                                          \\
        \hline
        RF01.02    & El contrato del usuario debe tener todos los recursos facturables del producto.                                                                                                      \\
        \hline
        RF01.03    & Exclusión manual de productos con costos de licencia elevados cuando sea posible.                                                                                                    \\
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{RF02 - Recursos de Consumo Constante (Continuables)}}                                                                                                                \\
        \hline
        RF02.01    & Provisión de recursos que mantienen consumo constante.                                                                                                                               \\
        \hline
        RF02.01.01 & Provisión de Máquinas Virtuales (VMs).                                                                                                                                               \\
        \hline
        RF02.01.02 & Provisión de Almacenamiento (S3 buckets, discos).                                                                                                                                    \\
        \hline
        RF02.02    & Configuración única sin necesidad de modificaciones posteriores.                                                                                                                     \\
        \hline
        RF02.03    & Consumo mensual predecible y estable, no introducir cambios bruscos.                                                                                                                 \\
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{RF03 - Generación de Consumo Variable (No Continuables)}}                                                                                                            \\
        \hline
        RF03.01    & Servicio para generar consumo artificial.                                                                                                                                            \\
        \hline
        RF03.02    & Generación de cantidades similares mensualmente.                                                                                                                                     \\
        \hline
        RF03.03    & Tolerancia configurable para variaciones esperadas.                                                                                                                                  \\
        \hline
        RF03.04    & Programación de jobs cron para generación periódica.                                                                                                                                 \\
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{RF04 - Verificación de Facturación}}                                                                                                                                 \\
        \hline
        RF04.01    & Recolección diaria de datos de consumo.                                                                                                                                              \\
        \hline
        RF04.02    & Comparación con cálculos dinámicos generados automáticamente.                                                                                                                        \\
        \hline
        RF04.03    & Márgenes de tolerancia configurables por \textit{SKU}. \\
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{RF05 - Sistema de Alertas y Reportes}}                                                                                                                               \\
        \hline
        RF05.01    & Notificaciones automáticas en desviaciones significativas.                                                                                                                           \\
        \hline
        RF05.02    & Histórico de verificaciones y desviaciones.                                                                                                                                          \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Requisitos funcionales}
    \label{tab:requisitos-funcionales}
\end{table}

\clearpage

\section{Estudio de viabilidad}
\subsection{Materiales mínimos}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Usuario con contrato: } Se necesita un contrato con capacidad de recursos mayor a un contrato estándar del DCD de IONOS, ya que se necesitan recursos extra para poder lograr usar todos los elementos a estudiar. En este caso no hay problema, ya que al ser el DCD de IONOS un servicio nuestro, se puede solicitar dicho contrato ampliado.
    \item \textbf{Acceso a APIs internas: }Se necesita acceso a estas APIs como por ejemplo \textit{IONOS Cloud Billing API (3.9.0)}, siendo esta imprescindible, ya que es de donde se sacarán los datos a comparar y usar. Una vez conseguido el contrato se puede adquirir de forma natural.
    \item \textbf{Acceso a base de datos de configuración: }Se necesita acceso a la base de datos de \textit{Apache CouchDB} porque es la base de datos usada para las configuraciones y tiene acceso restringido. El acceso es más complejo, pero solicitándolo con tiempo es posible.
\end{itemize}
\subsection{Viabilidad de constancia de recursos a analizar}
Hay dos tipos: los \textit{items} continuables y los no continuables. Los continuables son recursos que todos los meses permanecen iguales, como por ejemplo una máquina virtual o una \textit{IP}. Por otro lado, los recursos no continuables son aquellos que no tienen por qué ser iguales todos los meses, como puede ser el uso de \textit{tokens} de una Inteligencia Artificial.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Items continuables:} La constancia de estos recursos es sencilla; el único problema posible es añadir todos los recursos que se quieren comprobar, ya que no hay una clara vinculación entre los items y su representación gráfica en la interfaz del DCD.
    \item \textbf{Items no continuables:} La continuidad de estos items es más compleja, debido a que no hay forma de que todos los meses sea exactamente igual y su uso debe gestionarse de manera manual o automatizada cada mes, por lo que se debe realizar un estudio más detallado.
\end{itemize}







